# GTD TODO закончить

## TODO вопросы

 * утилита должна помогать определять перегруз на дату в будущем
 * как снизить затраты на изменение приоритетов?
 * как затруднить переключение в неосознанное состояние?
 * как сделать автоматическую сортировку и фильтрацию дел из контекстов?
 * почитать источник \[45], \[43] 
 * направления психологии с340 с229 
 * PsyCap
 * http://www.gtdrussia.ru/ - поискать ценные статьи и людей

## трудности планирования

 * высшие цели и ценности
 	* помогают сделать выбор
	* поднимают планку наших стандартов
	* обращаем внимание на многие другие области, нуждающиеся в изменениях
	* ценности порождают непомерное число дел
 * основная ошибка, вводящая в стресс/тревогу
    * нет контроля над открытыми вопросами, незавершёнными циклами
    * нет знаний или мотивации
    * все дела в голове
	* мозг не предназначен для хранения, он предназначен для идей
	* сознание не может не отслеживать незавершенные ситуации, включается критик
	* неправильно зафиксированные обязательства - список триггеров тревоги
 * у работы нет конкретных границ
	* мы берём на себя больше обязательств, чем в состоянии выполнить
	* границы трудно осознать
	* сложность определения границ, сроков, качества
	* сложность концентрации длительное время
	* сложно сконцентрироваться на перспективе
	* сложность сохранения положительного баланса эмоций, мыслетоплива
	* сложность расслабляться длительное время
 * культура авралов требует
	* культуру забывчивости провалов
	* культуру нарушения обязательств

## подходы к планированию

 * в культуре интеллектуальной работы нужна система логически связанных поведенческих моделей и инструментов
	* эффективно действуют на уровне повседневной работы
	* объединять глобальные и локальные, мелкие задачи
	* учитывать множество уровней приоритетов
	* обеспечивать контроль над сотнями единиц новой информации ежедневно.
	* экономить значительно больше времени и усилий, чем затрачивается на ее поддержку
 * состояние потока
	* сознание не замутнено и вы способны действовать конструктивно во всех сферах жизни
	* отсутствие сопротивления
	* гармония - внешняя среда помогает в работе
	* сформированы привычки - прилагаем минимум усилий
 * система управления обязательствами
    * обязательства легко зафиксировать в системе учёта
    * чёткое осознание, формализация обязательств
    * система напоминаний
	* личный секретарь
 * формализация обязательств
    * текущее состояние: что беспокоит, что происходит, подумать в комфорте
    * целевое состояние: что должно произойти, чтобы вычеркнуть обязательство из списка
    * план: 
		* конкретные, простые действия для перехода между состояниями
		* готовое решение без выбора
	* сроки: даты напоминаний
	* артефакт: записи в системе планирования
    * результат формализации - снижение тревоги
	* формализовывать трудно и неприятно
	* отдельное скрытое(пещера ужаса) место для обязательств, которые не удалось корректно сформулировать
	* тренируемся до формирования привычки - формализовывать обязательство ровно один раз, и выкидывать из головы
 * подходы к категоризации обязательств
 	* «снизу вверх»:
		* начинаешь с самых обычных повседневных дел и обязательств
		* проще
 	* «сверху вниз»: определить цели и видение, сформулировать главные задачи, сфокусироваться на деталях реализации
		* больше работы
		* больше обязательств
 * виды планирования/управления
	* горизонтальное - ежедневная рутина, много обязательств в промежутке времени
	* вертикальное - отдельный проект/обязательство
 * стратегии управления собой
	* поведение - самонапоминания
	* отношение - освобождение мозга от хранения
	* мышление - чёткие однозначные действия
 * намерение выполнения
	* построение причинно-следственной связи: цель-действие-результат
	* шаг №1 - записать следующее действие
	* шаг №2 - регулярность
 * что делать с откладываемыми задачами
	* снизить охват работ
	* описать задачи-висяки
	* назначить более поздний срок
	* выполнить
 * что делать с лавиной совещаний
	* исправить ошибки коммуникации
	* исправить ошибки планирования
 * многоступенчатые проекты
	* мозговой штурм
	* 
	* 
	* 
	* 

## система управления обязательствами

 * Качество управления определяется самым слабым звеном в цепи этапов(конвеер)
 * этапы
	* сбор - самое слабое звено
		* дела
		* всё, что привлекло наше внимание
		* фиксируем  бумажном или электронном виде
		* Инструмент сбора и хранения информации должны всегда находиться под рукой
		* инструмент/система должна быть одна или доступна в любом месте
		* раскладываем по спискам
	* обработка
		* задачи
		* проясняем, что означает каждая деталь, и что с этим делать
		* действие не требуется
			* удалить
			* отложить действие
			* сохранить в базу знаний
		* требуется действие
			* меньше 2 минут
				* выполнить
			* больше 2 минут
				* делегировать
				* отложить
	* анализ
		* организуем результат в виде различных вариантов
		* выбираем один вариант, этот единственный будем выполнять
 * принципы
	* ограничить добавлясити новых дел: соцсети, новости, видео, чаты
	* сразу добавлять необходимую информацию в задачу/событие, чтобы потом не переключаться на поиск
	* ежедневный/еженедельный/ежемесячный/годовой обзор задач/финансов
	* ретро: регулярно пересматривать списки, двигать дела между этапами воронки
	* планировать порядок выполнения заранее
		* контексты: место, время, возможности/ограничения/энергия

### как снизить сопротивление полезной работе

* Теория переключения Семина
* экономия ресурса, работа длительное время в одном и том же контексте
 * снизить тревожность и самокритичность
	* медитация
	* смена обстановки на более безопасную
	* разбор не принятых решений, сделать список действий
 * сознательные усилия для переключения в контекст планирования
 * делаем подготовленные варианты действий в контекстах
 * подстраивать планирование/обзор под периоды вдохновения
 * найти единомышленников
	* @1 найти соцсети/чаты GTD/Дорофеев/Кови
* привычка работать в одинаковое время, в одинаковом месте
* защита от помех, отвлечений
	* чтение новостей перегружает мозг неясными предпосылками к действиям
	* читать новости перед сном, когда выполнил все задачи
* балансировать необходимость/сложность записывать дела в систему или нет
* разделять информацию и действия, хранить в отдельных системах
* снизить сложность
	* доска
	* нейрокарта
	* тетрадь
	* шаблоны анализа
	* 
	* 
* снизить сопротивление
	* красивое место и инструменты
	* приятное место и время
	* 5 почему - найти источник сопротивления
* следить за ресурсностью
 * рабочее место
    * отдых, перерыв, физуха
    * ПК/ноут: 
    	* совещание
		* онлайн, электроника, работа с тяжёлым ПО
    * работа с бумагой/книгой
	* разбор хлама, регулярное планирование
		* время/место/способ переключения
 * хорошее рабочее место
    * переключает в нужный контекст
    * поддерживает хорошее настроение
    * помогает удержать в голове контекст/мысль
    * чувство безопасности и уюта
    * кондей, душ/туалет, кухня/холодильник, стол/стул, кровать, турник

### инструменты


 * облака для совместной работы
 * локальная работа
 * спаренная система: блокнот+комп
 * календари: дом, работа, школа, семья
 * система управления действиями
    * не тратит ресурс на принятие решений о том где/как записать задачу
    * доступна за несколько секунд, всегда и везде под рукой
    * позитивная
	* поддерживает списки, проекты, тэги, даты
	* поддерживает аналитику, следит за сложностью контекстов: менее 200 строк
    * нельзя смешивать разные виды информации, задачи с данными
    * содержит контексты/тэги
    * планириование времени, привязка календаря к проекту/задаче, дробление задач на временные интервалы
    * группы контекстов, рабочие пространства: дом, работа, школа, семья
    * поддерживает календарь
    * бюджет времени с привязкой к календарю
	* хранит историю: дата добавления, дата выполнения. Можно посмотреть аналитику скорости выполнения задач за период
	* помогает следить за своим самочувствием, планировать сезонные спады и подъёмы скорости выполнения: эпидемии, праздники
 * система финансового планирования
	* анализ, отчёты
	* быстрая загрузка данных
	* контроль косяков банков
 * ограничение минимального времени до начала встречи, нельзя назначать встречу за час до начала

## списки категории действий

 * горизонты
	* задачи
	* проекты
	* зоны ответственности и внимания
	* цели: руководитель не нужен, если работники ...
	* видение
	* миссия и принципы с 85,99
 * списки/категории
	* сейчас
		* выполнить, делегировать, отложить
	* потом
		* выбросить, обдумать, сохранить в БЗ
	* проекты
		* длинные дела
	* мероприятия
	* полный список на с 153
	* список когда-нибудь
		* возможно творческие, глубокие идеи
		* группировать по видам хобби
		* переписывать в более точные формулировки
	* дела, за которые не хочется браться
	* список почитать/посмотреть
		* вынести в БЗ
	* список привязанный к дате
		* проект передвигается в активный/главный экран - входящие
		* список потом
	* контрольный список - 
		* чеклист регулярных дел
		* расписания
		* ключевые направления и приоритеты
	* контакты: где/как познакомился, чем помог, чем может помочь
 * контексты/тэги
	* совещание
	* отдых, перерыв, физуха
	* работа с бумагой/книгой
	* 
	* школа
		* расписание занятий
		* контрольные, впр
		* репетиторы/тренеры
 * календари
	* на дату/время: встреча
	* в течении дня/недели
	* в течении месяца/года
	* когда-нибудь: книги, курсы

## обзор и корректировка планов

 * модель естественного планирования
	* зачем, чтобы что: цель и принципы
	* визуализация/прояснение результата
        * представить видение достигнутого результата
        * представить выполнение задачи
	* мозговой штурм
        * если есть чёткая картина результата, цель
            * удерживать направление на цель
        * записывать идеи без обдумывания, упор на количество, а не качество
        * визуализация: mind map, cluster, pattern, web, fish bone
            * создать структуру и заполнить пустоты
        * TODO найти ссылку \[17] Когнитивные артефакты
        * отрицательный штурм - что может пойти не так
	* план действий
        * выбрать, принять решения
	* первый шаг
        * не нужно принимать решение, надо выполнять
    * завершение планирования
        * нет задач-ждунов, все задачи можно начать выполнять
        * состояние спокойствия
        * уверенность в том, что все решения приняты
 * ![алгоритм обзора](./GTD/разбор_дел.jpg)
 * еженедельный обзор
 	* время для обзора - 2 часа в обед пятницы
	* что я сделал
	* чем занимался
	* то, что я сделал соответствует моим планам
	* усилия оправданы?
	* это правильно?
	* что конкретно делать дальше?
	* какие проблемы я игнорирую?
	* о чём неприятно думать?
	* обдумать снаружи, с точки зрения постороннего наблюдателя: успешный проект может казаться катастрофой изнутри
	* добавить к каждой задаче конкретное действие
	* прояснить новое
		* понять статусы задач
		* разобрать/спланировать незавершённые задачи
	* обновить устаревшее
		* входящие, проекты, календарь, контексты
 * обзор системы управления
	* навести порядок на рабочем месте
	* навести порядок в категориях
	* проанализировать эффективность
	* удобно ли пользоваться, что убрать, что добавить
 * обзор уровней 
 	* от текучки и выше
	* сначала то, о чём думаете, что беспокоит больше всего
	* первоначально 10-15 часов
	* какие долгосрочные цели?
	* какие проекты надо создать?
	* каких событий я добиваюсь?
	* зачем? почему?
	* создать/творить/изобретать
 * обзор категорий
	* скорректировать календарь, список на дату
 	* проекты, контексты, контрольные списки


### уровни зрелости системы

 * качественное планирование
 	* срок формирования  - 2 года
	* мгновенное принятие решение о категории задач
	* желание побеждать
	* свобода творческого мышления
	* приятно планировать и думать о будущем
	* [](#инструменты)
	* нейтральное состояние
		* в ресурсе
		* повышенная чувствительность
		* сообразительность
		* внимательность
		* спокойствие без раздражительности
0.
	* входящие
	* списки проектов
	* контрольные списки
	* инструментарий
	* привычка использовать каждую пятницу
1.
	* проекты
	* зоны ответственности, роли, интересы
	* привычка использовать каждый день
	* мгновенная скорость принятия решений
2.
	* освобождение внимания для новых областей/ценностей
	* 
	* 
3.

## выполнение действий

 * модели принятия решений

### 4 критерия

 * выбрать контекст
	* окружение, ограничения
		* место
		* без компа
		* на ногах
		* время
	* активность
		* спорт
 * обеспечить запас времени
	* задачи с ограничением по времени, до события
	* меньше 5 минут, 1 час, 1 день
 * обеспечить запас энергии
	* no brain
	* радость
	* унылость
	* боль
 * выбрать приоритет
 	* обязательства
 	* цели
	* ценности

### анализ повседневной работы

 * виды работ
	* плановая
	* внезапная
	* планирование
 * 
 * 
 * 

### 6 уровней

6. миссия и принципы
	* обзор раз в год
	* пересмотреть подход к системе управления действиями, анализ эффективности
	* перечитать книгу GTD
	* проситать книгу Дорофеева, Кови
5. видение
4. цели
3. зоны ответственности
	* 4-7 штук
2. проекты
	* 
	* 
	* 
1. текучка

	* 
 * 
